\section[Connexion BDD]{Connexion à une base de données}

\subsection{Introduction}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Persistance}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Comme nous l'avons dit en introduction de ce cours, une des premières caractéristiques d'un SI est de gérer des données persistantes.
		\item Nous allons donc maintenant voir comment y accéder.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Exemple : Gestion de notes -- Conception}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item On souhaite créer une application permettant de saisir les notes d'étudiants à une évaluation.
		\item Conception : quels sont les services métiers qui doivent être fournis ?
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Ajouter une note.
				\item Récupérer la liste de toutes les notes.
				\item Calculer une moyenne.
				\item Calculer un écart-type ...
			\end{itemize}
		\item Conception : quels sont les écrans à proposer ?
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Liste des notes déjà saisies + bouton \og Saisir \fg{} + moyenne + écart-type
				\item Ajout d'une nouvelle note ...
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Exemple : Gestion de notes -- MCD}
	Le MCD est très simple :
	\begin{center}
		%\includegraphics[scale=.4]{../docs/images/MCD_gestion_notes}
		\begin{tabular}{|l|}
			\hline
			%\centering NOTE \\
			~~~~NOTE~~~~ \\
			\hline
			\underline{id} \\
			nom \\
			prénom \\
			note \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{1ère Architecture}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{1ère architecture}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V1}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{1ère architecture}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Nous avons déjà vu comment implémenter la couche présentation, ainsi que la partie \og modèle \fg{} (les \textit{beans}).
		\item Les services métiers sont définis par des méthodes listées dans des interfaces.
			\begin{itemize}
				\item Elles sont implémentées par des classes. En effet, depuis l'extérieur (i.e. les Servlets), on n'a pas besoin de savoir comment ces services sont implémentés. On veut juste savoir quels sont les services proposés.
			\end{itemize}
		\item Les services DAO sont définis par des méthodes listées dans des interfaces.
			\begin{itemize}
				\item Ce sont principalement les \og CRUD \fg{}.
			\end{itemize}
		\item Un service métier peut appeler différents services DAO (\lstinline?StudentsDAO? et \lstinline?NotesDAO?).
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{1ère architecture -- Implémentation DAO}
	Interface \lstinline?NotesDAO?
	
	\begin{lstlisting}
public List<NoteBean> getNotesList();

public NoteBean getNote(Integer id);

public void insertNote(NoteBean note);
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{1ère architecture -- Implémentation DAO}
	Classe \lstinline?NotesDAOImpl?\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
	\begin{lstlisting}
public NoteBean getNote(Integer id){
    List<NotesBean> notesList = new ArrayList<NotesBean>();
    Class.forName("com.mysql.cj.jdbc.Driver");
    String url = "jdbc:mysql://localhost:3306/gestion_notes";
    Connection con = DriverManager.getConnection(url, "user", "mdp");
    String sql = "SELECT * from NOTE where id = ?;";
    PreparedStatement st = connection.prepareStatement(sql);
    ps.setInt(1, id);
    ResultSet rs = st.executeQuerry();
    while (rs.next()) {
        NoteBean note = new NoteBean();
        note.setIdEudiant(rs.getInt("id");
        note.setNom(rs.getString("nom");
        note.setPrenom(rs.getString("prenom");
        note.setNote(rs.getDouble("note");
        notesList.add(note);
    }
    // Gestion des erreurs ...
    return notesList.get(0);
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{2ème architecture -- Utilisation de JPA}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- Utilisation de JPA}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Le code DAO est très répétitif à écrire ...
		\item ... et il faut gérer beaucoup de choses \og à la main \fg{}.
		\item Nous allons utiliser JPA, pour \textit{Java Persistence API}, qui va gérer de nombreuses choses pour nous.
		\item Pour cela, il faut un serveur d'application JEE. Nous allons utiliser WildFly.
		\item Il faut ensuite sélectionner \og JPA \fg{} dans les facettes du projet.
		\item Le fichier \directory{META-INF/persistence.xml} permet de gérer le lien avec la datasource.
		\item On ajoute l'annotation \lstinline?@Entity? sur les beans, et \lstinline?@Id? sur la clef.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- Utilisation de JPA}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V2}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Xml,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- Utilisation de JPA}
	Fichier \directory{persistence.xml}.
	\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<persistence version="2.2"
  xmlns="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence http://xmlns.jcp.org/xml/ns/persistence/persistence_2_2.xsd">
  <persistence-unit name="GestionNotes"
    transaction-type="JTA">
    <jta-data-source>java:/MySqlGestionNotesJPA</jta-data-source>
    <class>fr.univtours.polytech.gestionnotes.model.NoteBean</class>
    <properties>
      <property
        name="javax.persistence.schema-generation.database.action"
        value="drop-and-create" />
      </properties>
    </persistence-unit>
</persistence>
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- Ce qui change}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Le modèle : on ajoute les annotations pour faire le lien avec le\\
			\directory{persistence.xml}.
		\item L'implémentation de la couche DAO.
			\begin{itemize}[<+->]
				\item On crée un objet \lstinline?EntityManager? avec le nom de l'unité de persistance en paramètre.
				\item Cet objet gère pour nous les requêtes en BDD, avec le langage HQL (ou JPAQL) : \lstinline?find?, \lstinline?persist?, \lstinline?createQuery? ...
			\end{itemize}
		\item Tout le reste est inchangé.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
\begin{frame}[containsverbatim]
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- Ce qui change}
	\begin{lstlisting}
public class NotesDAOImpl implements NotesDAO {

    private EntityManager em;

    public NotesDAOImpl() {
        EntityManagerFactory emf = Persistence.createEntityManagerFactory("GestionNotes");
        this.em = emf.createEntityManager();
    }

    @Override
    public List<NoteBean> getNotesList() {
        Query requete = em.createQuery("select n from NoteBean n");
        return requete.getResultList();
    }

    @Override
    public NoteBean getNote(Integer id) {
        NoteBean note = (NoteBean) em.find(NoteBean.class, id);
        return note; // Gestion de l'absence de résultat ...
    }

    @Override
    public void insertNote(NoteBean note) {
        em.getTransaction().begin();
        em.persist(note);
        em.getTransaction().commit(); // rollback si exception ...
    }
}
	\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{2ème architecture -- Inversion de contrôle -- IoC}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- IoC -- 1/2}
	{\small
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Nous avons une application fonctionnelle, mais nous avons des dépendances fortes entre les couches.
			\item Wikipedia :
				\begin{itemize}
					\item \og \textit{L'inversion de contrôle (inversion of control, IoC) est un patron d'architecture commun à tous les frameworks (ou cadre de développement et d'exécution). Il fonctionne selon le principe que le flot d'exécution d'un logiciel n'est plus sous le contrôle direct de l'application elle-même mais du framework ou de la couche logicielle sous-jacente.} \fg{}.
					\item \og \textit{L'inversion de contrôle est un terme générique. Selon le problème, il existe différentes formes, ou représentation d'IoC, le plus connu étant l'injection de dépendances (dependency injection) qui est un patron de conception permettant, en programmation orientée objet, de découpler les dépendances entre objets. } \fg{}.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- IoC -- 2/2}
	{\small
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Wikipedia : \og \textit{L'injection de dépendances (dependency injection en anglais) est un mécanisme qui permet d'implémenter le principe de l'inversion de contrôle.\\
				Il consiste à créer dynamiquement (injecter) les dépendances entre les différents objets en s'appuyant sur une description (fichier de configuration ou métadonnées) ou de manière programmatique. Ainsi les dépendances entre composants logiciels ne sont plus exprimées dans le code de manière statique mais déterminées dynamiquement à l'exécution. } \fg{}.
			\item Concrètement, nous allons supprimer le code actuellement dans les constructeurs (\lstinline?DAOImpl? et \lstinline?BusinessImpl?) ou dans les \lstinline?init? des Servlets, et le remplacer par des annotations.
			\item Nous n'allons pas expliciter quelles classes implémentent les services fournis par les interfaces.
		\end{itemize}
	}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{2ème architecture -- IoC -- Changements}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item DAOImpl : Suppression du constructeur, utilisation de \lstinline?@Stateless? et \lstinline?@PersistenceContext(unitName = "GestionNotes")?.
		\item BusinessImpl : Suppression du constructeur, utilisation de \lstinline?@Stateless? et \lstinline?@Inject?.
		\item Servlets : Suppression des méthodes \lstinline?init? et utilisation de \lstinline?@EJB?.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{3ème architecture -- Projet d'entreprise}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{3ème architecture -- Projet d'entreprise}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Notre application est fonctionnelle, et respecte les patrons de conception (IoC, Dao, ...).
		\item Cependant, comme indiqué au début de ce cours, il faut toujours penser en terme de réutilisabilité.
		\item On ne peut pas appeler les services métiers depuis un client lourd ou une autre application Web.
		\item De plus, le découpage logique présentation/métier est respecté, mais il n'est pas physique. Tout le code est dans le même projet.
		\item Cela signifie qu'on peut mettre en place une architecture 3-tiers, mais pas une 4-tiers ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{3ème architecture -- Projet d'entreprise}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V3}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{3ème architecture -- Projet d'entreprise}
	Connexion navigateur -- serveur Web :
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.5]{../docs/images/archi-client-serveur}
	\end{center}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Programme client : Navigateur.
		\item Programme serveur : Servlet.
		\item Protocole : HTTP.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{3ème architecture -- Projet d'entreprise}
	Connexion client lourd -- services métiers :
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.5]{../docs/images/archi-client-serveur}
	\end{center}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Programme client : Client lourd Java.
		\item Programme serveur : EJB (\textit{Entreprise Java Beans}).
		\item Protocole : RMI (\textit{Remote Method Invocation}).
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{3ème architecture -- Les EJB}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Nouvelle architecture :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Un projet \textbf{Web dynamique} pour la couche présentation (WAR).
				\item Un projet \textbf{EJB} pour la couche métier (JAR).
				\item Un projet \textbf{application d'entreprise} contenant ces deux modules (EAR).
			\end{itemize}
		\item Le cycle de vie des Servlets est géré par le conteneur de Servlets, le cycle de vie des EJB est géré par le conteneur d'EJB (sur WildFly mais pas sur Tomcat).
		\item 3 types d'EJB : entité, session et message.
		\item \lstinline?@Entity?, \lstinline?@Stateless?, \lstinline?@Statefull? ou \lstinline?@Singleton?.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{3ème architecture -- Les EJB}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Concrètement, un EJB est une classe qui implémente deux interfaces :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Une interface locale, qui liste les services disponibles pour un appel local de l'EJB (i.e. depuis la même JVM).
				\item[] On utilise l'annotation \lstinline?@Local?.
				\item Une interface distance, qui liste les services disponibles pour un appel à distance de l'EJB (i.e. depuis une autre JVM, éventuellement sur un autre serveur).
				\item[] On utilise l'annotation \lstinline?@Remote?.
				\item On peut donc très facilement choisir de ne pas déployer les mêmes services pour les accès en local ou à distance, alors qu'il n'y a qu'une seule implémentation.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{3ème architecture -- Ce qui change}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Séparation du projet en 2 : Web (présentation) et EJB (métier).
		\item Côté présentation : aucun changement.
		\item Côté métier :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item L'interface \lstinline?Business? devient \lstinline?BusinessLocal?, avec l'annotation \lstinline?@Local?.
				\item Création de l'interface \lstinline?BusinessRemote?, avec l'annotation \lstinline?@Remote?.
				\item La classe \lstinline?BusinessImpl? implémente ces deux interfaces.
			\end{itemize}
		\item Lorsqu'on déploie l'application (EAR) sur le serveur, on obtient la liste suivante :\\\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
			\lstinline?ejb:GestionNotesJPAEAR/GestionNotesJPAEJB/NotesBusinessImpl!fr.univtours.polytech.gestionnotes.business.NotesBusinessRemote?
		\item On peut maintenant créer un client Java.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{4ème architecture -- 4-tiers}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{4ème architecture -- 4-tiers}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V4}
	\end{center}
\end{frame}
